---
layout: post
title: 学习笔记-二项式系数
date: 2018-05-07 14:33:50 +0800
categories: notes
tags: 组合数学
img: https://vexoben.github.io/oi-blog/assets/images/Blog/2018-05-07-学习笔记-二项式系数.JPG
---

本文整理了《组合数学》中二项式系数的主要内容，包括二项式系数，二项式定理，多项式定理，牛顿二项式定理与常用的组合计数恒等式。

**(请刷新以获取数学公式)**

## **二项式系数及扩展**

对任意实数$$n$$，整数$$k$$，定义二项式系数

![][1]

由定义易证：

1、(帕斯卡公式)

$$ \dbinom{n}{k}=\dbinom{n-1}{k}+\dbinom{n-1}{k-1} $$

2、(吸收公式)

$$ k\dbinom{n}{k}=n\dbinom{n-1}{k-1} $$

## **二项式定理**

1、（二项式定理）设$$n$$是正整数，对于所有的$$x$$和$$y$$，有

$$ (x+y)^n=\sum_{k=0}^{n}\dbinom{n}{k}x^{n-k}y^k $$

证明见高中教科书。

$$ $$

2、令$$x=y=1$$，即得：

$$ \dbinom{n}{0}+\dbinom{n}{1}+...+\dbinom{n}{n}=2^n $$

$$ $$

3、令$$x=1,y=-1$$，即得：

$$ \dbinom{n}{0}-\dbinom{n}{1}+\dbinom{n}{2}-...+(-1)^n\dbinom{n}{n}=0 $$

这说明在大小为$$n$$的集合$$S$$中，有偶数个元素的子集和有奇数个元素的子集均有$$2^{n-1}个$$

$$ $$

4、对任意正整数$$n$$，有恒等式:

$$ 1\dbinom{n}{1}+2\dbinom{n}{2}+...+n\dbinom{n}{n}=n2^{n-1}$$

下面给出证明：

   $$ 令 S=0\dbinom{n}{0}+1\dbinom{n}{1}+...+n\dbinom{n}{n} \\
    又S=0\dbinom{n}{n}+1\dbinom{n}{n-1}+...+n\dbinom{n}{0} \\
    \therefore 2S=n\left[\dbinom{n}{0}+\dbinom{n}{1}+...+\dbinom{n}{n}\right] \\
    即S=n2^{n-1}
   $$ 

$$ $$

5、对任意整数$$n>=1$$，有恒等式

$$ n(n+1)2^{n-2}=\sum_{k=1}^{n}k^2\dbinom{n}{k} $$

可以用组合推理的形式给出证明：

假设现在要在$$n$$个人中选出$$k$$人做班委，并在其中选出一个班长和一个团委（可以兼任），这个方案数显然是$$ \sum_{k=1}^{n}k^2\tbinom{n}{k} $$

如果班长和团委是一个人，有$$ n2^{n-1} $$种方案；如果是两个人，有$$ n(n-1)2^{n-2} $$种方案，共有$$ n(n+1)2^{n-2} $$种方案

两种计数方式的结果显然是相同的，这就证明了上面的恒等式。

$$ $$

6、对任意整数$$n>1$$，有恒等式

$$ \dbinom{n}{1}-2\dbinom{n}{2}+3\dbinom{n}{3}+...+(-1)^{n-1}n\dbinom{n}{n}=0 $$

下面给出证明：

$$\because (x-1)^n=\dbinom{n}{0}-\dbinom{n}{1}x+\dbinom{n}{2}x^2...+ (-1)^n\dbinom{n}{n}x^n $$

两边对$$x$$求导得：

$$ n(x-1)^{n-1}=-\dbinom{n}{1}+2\dbinom{n}{2}x-3\dbinom{n}{3}x^2+...+(-1)^nn\dbinom{n}{n}x^{n-1}$$

代入$$x=1$$知等式成立 

$$ $$

7、对任意整数$$n>=1$$，有恒等式

$$ 1+\frac{1}{2}\dbinom{n}{1}+\frac{1}{3}\dbinom{n}{2}+...+\frac{1}{n+1}\dbinom{n}{n}=\frac{2^{n+1}-1}{n+1} $$

下面给出证明：

$$ (x+1)^n=\dbinom{n}{0}+\dbinom{n}{1}x+\dbinom{n}{2}x^2+...+\dbinom{n}{n}x^n $$

求两边在$$[0,1]$$内的定积分即得上述等式。

$$ $$

8、（范德蒙卷积公式）对所有的正整数$$ m_1 $$,$$m_2$$和$$n$$，有恒等式

$$ \sum_{k=0}^{n}\dbinom{m_1}{k}\dbinom{m_2}{n-k}=\dbinom{m_1+m_2}{n}$$

作为特殊形式，有恒等式

$$ \sum_{k=0}^{n}\dbinom{n}{k}\dbinom{n}{n-k}=\dbinom{2n}{n}$$

下面给出证明：

考虑$$ (1+x)^{m_1+m_2} $$ 的 $$x^n$$项，它的系数为$$ \tbinom{m_1+m_2}{n} $$

考虑$$ (1+x)^{m_1}(1+x)^{m_2} $$ 的 $$x^n$$项，是对于所有$$ k≤n $$，第一个式子的$$ x^k $$项与第二个式子的 $$ x^{n-k} $$项的乘积，它的系数为$$ \sum_{k=0}^{n}\dbinom{m_1}{k}\dbinom{m_2}{n-k} $$
两者显然相等，故等式成立。

$$ $$

## **多项式定理**

对正整数$$ n $$和非负整数$$ n_1 ,n_2,...n_t $$定义多项式系数

$$ \dbinom{n}{n_1,n_2,...,n_t}=\frac{n!}{n_1!n_2!...n_t!}$$

可以帕斯卡公式扩展到多项式系数：

$$ \dbinom{n}{n_1,n_2,...,n_t}=\dbinom{n-1}{n_1-1,n_2,...,n_t}+\dbinom{n-1}{n_1,n_2-1,...,n_t}+...+\dbinom{n-1}{n_1,n_2,...,n_t-1} $$

将二项式定理推广到多项式定理：

$$ (x_1+x_2+...+x_t)^n=\sum_{n_1+n_2+...+n_t=n}\dbinom{n}{n_1,n_2,...,n_t}x_1^{n_1}x_2^{n_2}...x_t^{n_t}$$

证明都和二项的情况相同。

$$ $$

## **牛顿二项式定理**

设$$ \alpha $$是实数。假设$$ abs(x) $$ < $$ abs(y) $$,对于所有$$x$$和$$y$$，有

$$ (x+y)^{\alpha}=\sum_{k=0}^{\infty}\dbinom{\alpha}{k}x^ky^{\alpha-k} $$

其中

$$ \dbinom{\alpha}{k}=\frac{\alpha(\alpha-1)...(\alpha-k+1)}{k!} $$

设$$z=x/y$$，易知$$ abs(z) $$ < 1，于是有

$$ (1+z)^{\alpha}=\sum_{k=0}^{\infty}\dbinom{\alpha}{k}z^k $$

设$$n$$是正整数，令$$\alpha=-n$$，则有

$$ \dbinom{\alpha}{k}=\dbinom{-n}{k}=\frac{-n(-n-1)...(-n-k+1)}{k!}\\
=(-1)^k\frac{n(n+1)...(n+k-1)}{k!}=(-1)^k\dbinom{n+k-1}{k}$$

因此当$$ abs(z) $$ < 1有

$$ \frac{1}{(1+z)^n}=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k\dbinom{n+k-1}{k} $$

用$$-z$$代替$$z$$，于是有

$$ \frac{1}{(1-z)^n}=\sum_{k=0}^{\infty}\dbinom{n+k-1}{k} $$

作为特殊情况，当$$n=1$$时有

$$ \frac{1}{1+z}=\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^kz^k \\
   \frac{1}{1-z}=\sum_{k=0}^{\infty}z^k $$

## **重要的二项式系数恒等式**

1、（阶乘展开式）对整数$$n>=k>=0$$有

$$ \dbinom{n}{k}=\frac{n!}{k!(n-k)!} $$

2、（对称恒等式）对整数$$n>=0$$，$$k$$是整数有

$$ \dbinom{n}{k}=\dbinom{n}{n-k} $$

3、（吸收恒等式）对整数$$k≠0$$有

$$ k\dbinom{r}{k}=r\dbinom{r-1}{k-1} $$

4、（帕斯卡公式）对整数$$k$$有

$$ \dbinom{r}{k}=\dbinom{r-1}{k}+\dbinom{r-1}{k-1} $$

5、（上指标反转）对整数$$k$$有

$$ \dbinom{r}{k}=(-1)^k\dbinom{k-r-1}{k} $$

6、（三项式版恒等式）对整数$$m,k$$有

$$ \dbinom{r}{m}\dbinom{m}{k}=\dbinom{r}{k}\dbinom{r-k}{m-k} $$

7、（牛顿二项式定理）当$$ abs(x) $$ < $$ abs(y) $$或$$\alpha$$为整数有

$$(x+y)^{\alpha}=\sum_{k=0}^{\infty}\dbinom{\alpha}{k}x^ky^{\alpha-k}$$

8、（平行求和法）对整数$$n$$有

$$ \sum_{k=0}^{n}\dbinom{r+k}{k}=\dbinom{r+n+1}{n} $$

9、（上指标求和法）对整数$$n,m>=0$$有

$$ \sum_{k=0}^{n}\dbinom{k}{m}=\dbinom{n+1}{m+1} $$ 

10、（范德蒙卷积公式）对整数$$n$$有

$$ \sum_{k=0}^{n}\dbinom{r}{k}\dbinom{s}{n-k}=\dbinom{r+s}{n} $$

[1]: https://vexoben.github.io/oi-blog/assets/images/Blog/2018-05-07-学习笔记-二项式系数(2).JPG